---
title: "Лекция 5. Многокритериальные ЗПР. Поиск решения в пространстве состояний. Поиск решений в пространстве целей"
block: "Теория принятия решений (лекции)"
order: 5
customTheme : "presentation"

---

## Теория принятия решений
#### Лекция 5. Многокритериальные ЗПР. Поиск решения в пространстве состояний. Поиск решений в пространстве целей
#### 15 мая 2021 года

---

### План лекции

1. Многокритериальные ЗПР
2. Поиск в пространстве состояний
3. Поиск в пространстве целей

---

### Многокритериальные ЗПР

Пусть существует ряд критериев $f_i(x), x \in X$.

Каждый  критерий индуцирует отношение предпочтения на множестве $X$.

$x≥y⟺f_i (x)≥f_i (y), \forall x,y∈X$

Можно использовать свертку $U(f_1 (x),…f_n (x))$, называемую также обобщенным критерием, и решать задачу:

$$U(f_1 (x),…f_n (x))\xrightarrow{x \in X}ext$$

В качестве решения получим множество Парето.

---

### Многокритериальные ЗПР

Если все критерии равнозначны. 

$$U=\bigcap\limits_{i} \ge_i$$

Т.е. глобальное предпочтение равно пересечению предпочтений по всем $i$ критериям.

Определение 1: $x$ – оптимальное решение, если  $\forall i, \forall y: f_i (x)≥f_i (y)$

Определение 2: Из двух решений  $x,y \in X$ решение называется доминирующим по отношению к $y$ ($x≻y$), если $\forall i$ выполняется $f_i (x)≥f_i (y)$ и хотя бы для одного $i$ выполняется $f_i (x) > f_i (y)$ 

---

### Многокритериальные ЗПР

Определение 3: Решение $x^\ast ∈ X$ называется эффективным по Парето
(оптимальным по Парето), если не существует решения $x ∈ X$ такого, что
$\forall i, f_i(x) ≤ f_i(x^\ast) $, и $f_i(x) < f_i(x^\ast)$ хотя бы для одного
$i$. 

В противном случае решение называется улучшаемым.

Определение 4: Множество, состоящее из эффективных решений называется множеством решений, оптимальных по Парето.

---

### Многокритериальные ЗПР


|                | $ K_1$ | $K_2$ | $K_3$| $K_3$ |
| -------------- | -------------- | -------------- | -------------- |
| $M_1$ | 1              | 5              | 3              |
| $M_2$ | 2              | 4              | 4              |
| $M_3$ | 1              | 4              | 3              |
| $M_4$ | 4              | 5              | 2              |


$M_1≥M_3$

$\\{M_1, M_2,M_4\\}$ - множество Парето 

---

### Многокритериальные ЗПР

Если все критерии сравнимы.

Пусть имеется главный критерий $f_k(x)$. Тогда решаем задачу:

$$\begin{cases}
f_K (x)→max \\\\
x∈X \\\\
f_i (x)≥b_i, i=1\dots n,i≠k\\\\
\end{cases}$$

В этом случае может оказаться, что решения не существует. Тогда нужно ослабить требования -- $b_i^{'} = b_i-∆_i$.

